\documentclass[11pt, twocolumn]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Continuité -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Pierre Mendès France}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{0mm}

\setlength{\columnseprule}{1pt}

\input{/home/erou/cours/latex/layout-color.tex}

% Bulletin officiel
% =================
%
% Capacités attendues
% -------------------
%
% + Étudier les solutions d'une équations du type f(x)=k : existence, unicité,
%   encadrement.
% + Pour une fonction continue f d'un intervalle dans lui-même, étudier une
%   suite définie par une relation de récurrence u_{n+1}=f(u_n).
%
% TODO
% ----
%
% + insister plus sur les questions avec des relations type e^alpha =
% 1/(alpha-1) qui utilisent f(alpha)=0 ou f'(alpha)=0, etc.
% + faire une rédaction pour le TVI à base de k est dans l'intervalle image,
% c'est plus simple.

\begin{document}

\begin{exobox}
  Soit $f$ la fonction définie par
  \[
    \forall x\in\mathbb{R},\,f(x)=
    \begin{cases}
      x+5 &\text{si }x\leq 2 \\
      7 &\text{si }x>2
    \end{cases}.
  \]
  La fonction $f$ est-elle continue en $2$ ? Justifier.
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit $f$ la fonction définie par
  \[
    \forall x\in\mathbb{R},\,f:x\mapsto
    \begin{cases}
      x^2+x &\text{si }x>0 \\
      x+1 &\text{si }x\leq0
    \end{cases}.
  \]
  La fonction $f$ est-elle continue en $0$ ? Justifier.
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Pour l'organisation d'une réception, un grossiste pratique les tarifs
  suivants.
  \begin{itemize}
    \item Pour moins de $100$ L de boisson consommée, le litre est facturé $0,50$
      euros.
    \item De $100$ L à moins de $200$ L de boisson consommée, le litre est
      facturé $0,4$ euros.
    \item De $200$ L à $500$ L de boisson consommée, le litre est facturé $0,35$
      euros.
  \end{itemize}
  On appelle $x$ le nombre de litres consommés et $f(x)$ le prix payé pour $x$
  litres consommés.
  \begin{enumerate}
    \item Donner l'expression de $f(x)$ pour $x\in\left[ 0;500 \right]$.
    \item La fonction $f$ est-elle continue sur $[0;500]$ ?
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit $k\in\mathbb{R}$ et $f$ la fonction définie par
  \[
    \forall x\in\mathbb{R},\,f:x\mapsto
    \begin{cases}
      \frac{x-4}{x-3} &\text{si }x<k \\
      \sqrt{x+2} &\text{si }x\geq k
    \end{cases}.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
          \item Tracer les fonctions $x\mapsto\frac{x-4}{x-3}$ et
      $x\mapsto\sqrt{x+2}$ sur la calculatrice.
          \item Conjecturer la valeur de $k$ telle que $f$ soit continue.
      \end{enumerate}
    \item Prouver votre conjecture.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  On considère la fonction $f$ définie par
  \[
    \forall x\in\mathbb{R},\,f(x)=x^3-x-1.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item L'équation $f(x)=0$ admet-elle une solution dans l'intervalle $\left[
      0;3 \right]$ ? Justifier.
    \item Et dans $\left[ 1; 3 \right]$ ?
    \item Et dans $\left[ 0; 1 \right]$ ?
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Existe-t-il un nombre strictement positif dont le cube est égale au triple ?
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit la fonction $h:x\mapsto e^x+x$ définie sur $\mathbb{R}$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que l'équation $h(x)=0$ admet une unique solution réelle.
    \item En proposer un encadrement d'amplitude $0,1$.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit $f$ la fonction définie par
  \[
    \forall x \in\mathbb{R},\,f(x)=x^3+6x^2+9x+3,
  \]
  dont les variations sont données par le tableau de variations suivant.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt = 1.5, espcl=1.8]%, deltacl=0.4]
      {$x$/1, $f'(x)$/1, $f(x)$/2}{$-\infty$, $-3$, $-1$, $+\infty$}
      \tkzTabLine{, +, z, -, z, +,}
      \tkzTabVar{-/$-\infty$, +/$3$, -/$-1$, +/$+\infty$}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
    \item Justifier que $f$ est continue sur $\mathbb{R}$.
    \item Compter les solutions de l'équation $f(x)=2$.
    \item \begin{enumerate}
        \item Justifier que l'équation $f(x)=4$ admet une unique solution
          $\alpha$.
        \item Déterminer un encadrement de $\alpha$ à l'unité près.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Voici un programme écrit en Python.
  \begin{center}
    \begin{minipage}{.3\textwidth}
      \begin{python}
from math import *

def f(x):
  return exp(x)-2

def fct(a, b, eps):
  while b-a > eps:
    m = (a+b)/2
    if f(a)*f(m) <= 0:
      b = m
    else:
      a = m
  return a,b
\end{python}
    \end{minipage}
  \end{center}
  Expliquer, en justifiant, à quel problème permet de répondre ce programme.
\end{exobox}

\begin{exobox}
  On considère la suite $(u_n)$ définie par $u_0=4$ et, pour tout
  $n\in\mathbb{N}$, par $u_{n+1}=\frac{6}{u_n+1}$.
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer la fonction $f$ telle que, pour tout $n\in\mathbb{N}$,
      $u_{n+1}=f(u_n)$.
    \item Vérifier que si $x\in\left[ 0;6 \right]$, alors $f(x)\in\left[ 0;6
      \right]$.
    \item On admet que la suite $(u_n)$ converge vers un réel $\ell\in\left[
      0;6 \right]$. Déterminer la valeur de $\ell$.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit la fonction $f$ définie par 
  \[\forall x\in I=\mathbb{R}\setminus\left\{ -2
  \right\},\,
    f(x) = \frac{2x+1}{x+2}.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Justifier que $f$ est continue sur $I$.
        \item Résoudre l'équation $f(x)=x$ dans $I$.
        \item Montrer que $f$ est croissante sur $I$.
      \end{enumerate}
    \item Soit la suite définie par $u_0=0$ et pour tout $n\in\mathbb{N}$,
      $u_{n+1}=f(u_n)$.
      \begin{enumerate}
        \item  Démontrer par récurrence que pour tout $n\in\mathbb{N}$, on a
          $0,5\leq u_n\leq u_{n+1} < 3$.
        \item En déduire que la suite $(u_n)$ est convergente vers $\ell$ puis
          déterminer $\ell$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit $f$ la fonction continue et définie sur $\mathbb{R}$ par
  $f(x)=\sqrt{x^2-x+1}$ et $(u_n)$ la suite définie par $u_0=2$ et, pour tout
  $n\in\mathbb{N}$, $u_{n+1}=f(u_n)$.
  \begin{enumerate}
    \item Étudier les variations de $f$.
    \item Résoudre l'équation $f(x)=x$.
    \item \begin{enumerate}
        \item Montrer, par récurrence, que $(u_n)$ est une suite positive et
          décroissante.
        \item Déterminer alors $\displaystyle\lim_{n\to+\infty}(u_n)$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit $I=\mathbb{R}\setminus\left\{ -1; 1 \right\}$. On considère $f$ définie
  \[
    \text{par }\forall x\in I,\,f(x)=\frac{x^3+2x^2}{x^2-1}.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Soit la fonction $g$ définie sur $\mathbb{R}$ par 
      \[
        g(x) = x^3-3x-4.
      \]
      \begin{enumerate}
        \item Étudier les variations de $g$.
        \item Montrer que l'équation $g(x)=0$ admet une unique solution $\alpha$
          dans $\left[ 1;3 \right]$.
        \item Donner le tableau de signe de $g(x)$.
      \end{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Calculer $f'(x)$.
        \item Montrer que $f'(x)=\dfrac{xg(x)}{(x^2-1)^2}$.
        \item Calculer les limites de $f$ en $\pm\infty$ et $\pm1$.
        \item En déduire le tableau de variations de $f$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}\textbf{(Long.)}
  Soit la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par
  \[
    f(x) = (2x-5)(1-e^{-x}).
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Soit la fonction $g$ définie sur $\mathbb{R}$ par
      \[
        g(x) = 2e^x+2x-7.
      \]
      \begin{enumerate}
        \item Déterminer les limites de $g$ en $\pm\infty$.
        \item Montrer que la fonction $g$ est croissante.
        \item \begin{enumerate}
            \item Justifier que l'équation $g(x)=0$ admet une unique solution
              $\alpha$ dans $\mathbb{R}$.
            \item Montrer que $\alpha\in\left[ 0;1 \right]$ puis déterminer une
              valeur approchée de $\alpha$ à $10^{-3}$ près à l'aide d'une
              calculatrice.
          \end{enumerate}
        \item En déduire le tableau de signe de $g$.
      \end{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Déterminer les limites de $f$ en $\pm\infty$.
        \item Déterminer la fonction dérivée $f'$ et montrer que
          $f'(x)=g(x)e^x$.
        \item Déterminer le signe de $f'$ sur $\mathbb{R}$.
        \item Dresser le tableau de variation de $f$.
        \item Démontrer que $f(\alpha)=\dfrac{(2\alpha-5)^2}{2\alpha-7}$.
        \item En déduire une valeur approchée de $f(\alpha)$ à $10^{-3}$ près.
        \item Calculer $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}\left[ f(x)-(2x-5)
          \right]$.
        \item Justifier que la droite $(d)$ d'équation $y=2x-5$ est asymptote à
          $\mathscr C_f$ en $+\infty$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Un groupe de scientifiques, des spécialistes en environnement et des
  biologistes, étudient l'évolution d'une population de grenouilles autour d'un
  étang. Les biologistes estiment que le nombre de grenouilles présentes autour
  de l'étang peut être modélisé par la fonction $P$ définie sur $[0; +\infty[$
  par 
  \[
    P(t) = \frac{1000}{0,4+3,6e^{-0,5t}},
  \]
  où $t$ est le temps écoulé depuis 2018, en années.
  \begin{enumerate}
    \item Étudier les variations de $P$ sur $\mathbb{R}_+$.
    \item Déterminer la limite de $P$ en $+\infty$.
    \item Montrer qu'il existe une unique valeur $t_0\in\mathbb{R}_+$ telle que
      $P(t_0)=2000$.
    \item Déterminer la valeur de $t_0$ à $10^{-1}$ près.
    \item Selon ce modèle, déterminer au cours de quelle année la population de
      l'étang aura dépassé pour la première fois les $2000$ grenouilles.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  \textbf{Partie A.} Soit $g$ la fonction définie par
  \[
    \forall x\in\mathbb{R},\,g(x) = (x+2)e^{x-4}-2.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer la limite de $g$ en $+\infty$.
    \item Montrer que la limite de $g$ en $-\infty$ vaut $-2$.
    \item On admet que la fonction $g$ est dérivable sur $\mathbb{R}$.
      \begin{enumerate}
          \item Calculer $g'(x)$.
          \item Dresser le tableau de variation de $g$.
      \end{enumerate}
    \item Démontrer que l'équation $g(x)=0$ admet une unique solution $\alpha$
      sur $\mathbb{R}$.
    \item En déduire le signe de la fonction $g$.
    \item Donner un encadrement de $\alpha$ à $10^{-3}$ près.
  \end{enumerate}
  \textbf{Partie B.}
  Soit $f$ la fonction définie par
  \[
    \forall x\in\mathbb{R},\,f(x) = x^2-x^2e^{x-4}.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Résoudre l'équation $f(x)=0$ sur $\mathbb{R}$.
    \item On admet que la fonction $f$ est dérivable sur $\mathbb{R}$ et que
      pour tout réel $x$, on a $f'(x)=-xg(x)$, où la fonction $g$ est celle
      définie à la partie \textbf{A}. Étudier les variations de la fonction $f$
      sur $\mathbb{R}$.
    \item Démontrer que le maximum de la fonction $f$ sur $\mathbb{R}_+$ est
      égal à $\dfrac{\alpha^3}{\alpha+2}$.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\end{document}
